
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	IMPLEMENTAZIONE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Implementazione}\label{sec:implementazione}


\subsection{User App - A}

%Considerazioni generali sulle particolarità di svelte

Per quanto riguarda l'implementazione dell'applicazione con cui si interfaccia l'utente,
è stato deciso di utilizzare il framework Svelte. Questa scelta è stata dettata dal fatto
che Svelte è un framework molto leggero, che non utilizza un Virtual DOM, ma che si basa
su un compilatore che traduce il codice scritto in Javascript, HTML e CSS in codice Javascript
nativo. Questo permette di avere un codice molto più leggero e veloce rispetto ad altri
framework come React o Vue. Inoltre, Svelte è molto semplice da utilizzare e permette
di creare applicazioni web in modo molto intuitivo e veloce.


\subsubsection{Svelte store}
Lo "store" in Svelte è un meccanismo per gestire lo stato dell'applicazione in modo reattivo e condiviso tra le diverse parti dell'applicazione. Nella porzione di codice fornita, vengono utilizzati i moduli \texttt{writable} e \texttt{createEventDispatcher} per creare e gestire uno store denominato "Stations". Ecco una breve descrizione di ciò che viene fatto nel codice:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
      \item \textbf{Creazione dello Store "Stations"}: La riga
            \texttt{export const Stations = writable([])} inizializza uno store
            Svelte chiamato "Stations" utilizzando la funzione \texttt{writable}.
            Questo store sarà utilizzato per memorizzare e condividere un elenco
            di stazioni di ricarica all'interno dell'applicazione.

      \item \textbf{Definizione di Funzioni per Interagire con lo Store}:
            \begin{enumerate}[label=\arabic{enumi}.\arabic*]
                  \item \textit{fetchStations}: Questa funzione effettua una richiesta
                        HTTP per recuperare l'elenco delle stazioni di ricarica dal server (AKKA SERVER)
                        e poi lo trasforma in un formato appropriato. Infine, aggiorna il valore dello
                        store "Stations" utilizzando \textit{Stations.set(newStations)}. In questo modo,
                        l'elenco delle stazioni è disponibile globalmente all'interno dell'applicazione.

                  \item \texttt{charge}: Questa funzione invia una richiesta HTTP al server AKKA per avviare una sessione di ricarica per un utente presso una stazione di ricarica specifica. Se l'operazione ha successo, l'applicazione viene reindirizzata alla pagina principale.

                  \item \texttt{reserve}: Simile a \texttt{charge}, questa funzione invia una richiesta HTTP per prenotare una stazione di ricarica e reindirizza l'applicazione alla pagina principale se ha successo.
                  \item \textit{addFavourite}: Questa funzione invia una
                        richiesta HTTP al server (EXPRESS SERVER) per aggiungere una stazione
                        di ricarica ai preferiti di un utente. Se la richiesta ha successo, viene
                        generato un evento personalizzato per notificare altre parti dell'applicazione.

                  \item \texttt{removeFavourite}: Simile a \texttt{addFavourite}, questa funzione invia una richiesta HTTP per rimuovere una stazione dai preferiti di un utente e genera un evento se l'operazione ha successo.
            \end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Auth Server}

% parlare di express e nodejs e mongodb

Tra le funzionalità dell'applicazione, troviamo la possibilità di effettuare la
registrazione personale ed il login. Per gestire queste funzionalità è stato utilizzato
il framework Express.js, che permette di creare un server web in Node.js e include
la configurazione delle opzioni CORS per consentire richieste da qualsiasi origine.
Inoltre, per memorizzare i dati degli utenti, è stato utilizzato MongoDB,
un database non relazionale che permette di memorizzare i dati in formato JSON.
Per interfacciarsi con il database, è stato utilizzato il modulo Mongoose, che
permette di definire degli schemi per i dati che vengono memorizzati nel database.



\subsection{Cluster}
\subsubsection{Actor Model}
\subsubsection{Akka Cluster}
\subsubsection{Akka HTTP}

\subsection{Tecnologie impiegate - A}

In questa sezione verranno presentate le principali tecnologie utilizzate per implementare il sistema e le motivazioni che ci hanno spinto a sceglierle.

\subsubsection{Applicazione utente}
Le tecnologie principali utilizzate per l'implementazione dell'applicazione utente sono:

\begin{itemize}
      \item \textbf{Svelte:} Svelte è il framework front-end principale utilizzato per la creazione
            dell'interfaccia utente dell'applicazione. La sua caratteristica distintiva è la compilazione
            del codice Svelte in JavaScript altamente ottimizzato. Questo framework permette di scrivere
            codice dichiarativo che si traduce in un'applicazione web reattiva ed efficiente.

      \item \textbf{Svelte Kit:} Svelte Kit è una libreria aggiuntiva che semplifica la gestione
            delle route e delle pagine in un'applicazione Svelte. Questo è fondamentale per creare
            un'applicazione a pagine multiple in modo strutturato e organizzato.

      \item \textbf{Leaflet:} Leaflet è una libreria JavaScript utilizzata per creare mappe
            interattive. È stata impiegata nell'applicazione per l'integrazione delle mappe e la
            visualizzazione delle stazioni di ricarica per veicoli elettrici.

      \item \textbf{TypeScript:} TypeScript è un linguaggio di programmazione che aggiunge
            tipizzazione statica a JavaScript. Questo miglioramento della tipizzazione rende
            il codice più affidabile e agevola la manutenzione.

      \item \textbf{Vite:} Vite è un bundler e un task runner veloce progettato per lo
            sviluppo front-end. Grazie al suo sistema di moduli nativo e alla ricarica a caldo,
            semplifica notevolmente lo sviluppo e l'ottimizzazione del codice.

      \item \textbf{Svelte Geolocation:} La dipendenza "svelte-geolocation" è stata utilizzata
            per accedere alla funzionalità di geolocalizzazione del dispositivo all'interno
            dell'applicazione. Questo è utile per determinare la posizione dell'utente e fornire
            informazioni basate sulla sua posizione, ad esempio la visualizzazione delle stazioni di ricarica
            più vicine.

      \item \textbf{Svelte QR Scanner:} "Svelte-qr-scanner" è stato integrato nell'applicazione
            per consentire la scansione dei codici QR. Questa funzionalità è utilizzata per diverse
            finalità, ad esempio la lettura di QR code per lo sblocco di una colonnina ed il
            conseguente inizio della ricarica.
\end{itemize}

\subsubsection{Authentication server}

Per quanto riguarda il server utilizzato per l'autenticazione sono state utilizzate le seguenti tecnologie:

\begin{itemize}

      \item \textbf{express:} Express è un framework web per Node.js che semplifica
            la creazione di server web. È utilizzato per gestire le route, le richieste
            HTTP e le risposte nell'applicazione.

      \item \textbf{mongodb:} MongoDB è un database non relazionale orientato ai
            documenti. È utilizzato per memorizzare i dati dell'applicazione in formato
            JSON-like. MongoDB è una scelta comune per applicazioni che richiedono scalabilità
            e flessibilità nella gestione dei dati.

      \item \textbf{mongoose:} Mongoose è una libreria Node.js che semplifica l'interazione
            con il database MongoDB. È utilizzato per definire gli schemi dei dati e per
            eseguire operazioni di query nel database in modo più intuitivo.

      \item \textbf{bcrypt:} bcrypt è una libreria per la crittografia delle password.
            È utilizzata per proteggere le password degli utenti nel database, garantendo che
            siano memorizzate in modo sicuro.

      \item \textbf{cors:} CORS (Cross-Origin Resource Sharing) è una tecnologia che
            consente di gestire le richieste HTTP provenienti da origini diverse. È utilizzata
            per consentire o limitare l'accesso ai servizi del server da parte di domini esterni.

      \item \textbf{dotenv:} dotenv è un modulo che permette di caricare variabili
            d'ambiente da un file di configurazione. È utilizzato per gestire le variabili
            d'ambiente nell'applicazione, consentendo la configurazione di parametri
            sensibili come le chiavi segrete.

      \item \textbf{jsonwebtoken:} jsonwebtoken è una libreria per la gestione dei
            JSON Web Token (JWT). È utilizzata per l'autenticazione e l'autorizzazione
            degli utenti nell'applicazione.

\end{itemize}

Le scelte che hanno portato alla decisione dell'utilizzo di MongoDB anzichè
di un database relazionale sono state le seguenti:

\begin{itemize}
      \item \textbf{Flessibilità nella struttura dei dati:} MongoDB consente di gestire

            dati eterogenei senza la necessità di uno schema fisso.

      \item \textbf{Scalabilità orizzontale:} La capacità di scalare orizzontalmente è
            cruciale per gestire grandi volumi di dati e carichi di traffico crescenti.

      \item \textbf{Velocità di sviluppo:} MongoDB semplifica lo sviluppo rapido,
            consentendo di memorizzare e recuperare dati in formato JSON-like.

      \item \textbf{Integrazione nativa con JavaScript:} Si integra bene con applicazioni
            JavaScript, fornendo coerenza tra il modello dati del backend e quello del frontend.
\end{itemize}



\subsubsection{Akka server}



Considerazioni che hanno guidato la scelta della tecnologia:
\begin{itemize}
      \item Il sistema è distribuito: vari componenti software, detti nodi, collocati su macchine diverse comunicano tra di loro attraverso una rete e realizzano un comportamento.
      \item Il sistema deve essere scalabile: deve essere semplice aggiungere e rimuovere nodi dal sistema.
      \item Il sistema deve essere robusto: deve essere in grado di tollerare guasti e malfunzionamenti di alcuni nodi.
\end{itemize}

%Esporre i principali problemi affrontati durante l'effettiva realizzazione delle componenti hardware/software e illustrare le soluzioni implementative adottate. Se l'elaborato ha previsto l'utilizzo di tecnologie già disponibili sul mercato, discuterne brevemente le caratteristiche e motivarne l'adozione rispetto ad altre soluzioni assimilabili.\\

%\textbf{NOTA: in questa sezione devono essere riportate esclusivamente le porzioni di codice ritenute particolarmente significative. Il codice sorgente nella sua interezza, opportunamente commentato, deve essere consegnato separatamente dalla relazione in un archivio compresso.}\\


%Vincoli circa la lunghezza della sezione (escluse didascalie, tabelle, testo nelle immagini, schemi):

%\vspace{1cm}
%\begin{tabular}{l|rr}
%                 & Numero minimo di battute & Numero massimo di battute \\
%    \hline
%    1 componente & 5000                     & 11000                     \\
%    2 componenti & 8000                     & 16000                     \\
%    3 componenti & 10000                    & 21000                     \\
%    \hline
%\end{tabular}


\newpage