


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CONCLUSIONI
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Conclusioni}

Nel corso di questo progetto, ci siamo impegnati a sviluppare un'applicazione innovativa per
la gestione delle colonnine di ricarica in ambito smart city. Le nostre conclusioni riflettono
l'importanza fondamentale di tale iniziativa nell'accelerare la transizione verso città più
sostenibili ed efficienti dal punto di vista energetico.

In primo luogo, abbiamo constatato che l'applicazione ha il potenziale per migliorare la
gestione delle colonnine di ricarica, consentendo controllo e supervisione
continui. Questo si traduce in una maggiore affidabilità e disponibilità delle infrastrutture
di ricarica, migliorando l'esperienza dell'utente finale e incoraggiando l'adozione di veicoli
elettrici. Inoltre, l'ottimizzazione della gestione delle colonnine può contribuire a ridurre
i costi operativi e a massimizzare l'efficienza energetica, promuovendo al contempo una riduzione
delle emissioni nocive.

Le nostre considerazioni indicano che l'applicazione può essere facilmente adattata per soddisfare
le esigenze specifiche di diverse città e comunità, favorendo così l'espansione del nostro progetto
in molteplici contesti urbani. Inoltre, è importante sottolineare il potenziale impatto positivo sulla
mobilità e sull'ambiente. L'uso diffuso di veicoli elettrici ridurrà notevolmente le emissioni di gas
serra e l'inquinamento atmosferico, contribuendo a combattere i cambiamenti climatici e a migliorare
la qualità dell'aria nelle città.

Tuttavia, è necessario considerare alcune sfide e questioni critiche per il successo continuo
del progetto. In primo luogo, è fondamentale garantire la sicurezza delle infrastrutture e dei
dati associati all'applicazione, proteggendoli da potenziali minacce informatiche. Inoltre,
è importante coinvolgere attivamente le autorità locali, gli operatori di rete e gli stakeholder
interessati per promuovere una collaborazione efficace e garantire l'adozione diffusa dell'applicazione.

In conclusione, il nostro progetto ha dimostrato il potenziale di un'applicazione per
la gestione delle colonnine di ricarica nell'ambito delle smart city. Le opportunità di
miglioramento dell'efficienza energetica, la promozione dei veicoli elettrici e la riduzione
delle emissioni di gas serra sono tutti obiettivi che meritano di essere perseguiti con
determinazione. Con il giusto impegno e collaborazione, possiamo contribuire in modo
significativo a creare città più sostenibili e abitabili per le future generazioni.

\subsection{Sviluppi futuri}

Per quanto riguardan l'applicazione lato client, possono essere identificati i seguenti sviluppi futuri:

\begin{itemize}
    \item Possibilità di effettuare pagamenti in-app attraverso l'integrazione di servizi di terze parti;
    \item Filtraggio nella visualizzazione delle colonnine in base alle caratteristiche della macchina;
    \item Integrazione con altre app per la gestione della mobilità urbana;
    \item Integrazione con app dedicate alla navigazione, per gestire itinerari che includono soste per la ricarica.
\end{itemize}

Invece, per quanto riguarda il lato "cluster" del sistema, il gruppo ha identificato i seguenti possibili sviluppi futuri:

\begin{itemize}
    \item Esplorazione di una soluzione per includere l'applicativo client all'interno del cluster akka, in modo da farla comunicare in maniera peer-to-peer con le stazioni di ricarica;
    \item Esposizione all'esterno delle Charging Stations attraverso Akka Stream ed il protocollo WebSocket, per permettere ai client web di osservare lo stato delle stazioni in tempo reale;
    \item Generalizzazione dell'architettura per supportare altri tipi di dispositivi e servizi in ambito smart city;
\end{itemize}

\newpage